\chapter{Metodologia de Ensino para a Engenharia de Software}

\label{chap:Metodologia}
A educação “problematizadora”, segundo Bordenave e Pereira (1982), parte da idéia que uma pessoa somente conhece bem algo quando ela faz parte do processo, sendo a aprendizagem baseada na resolução de problemas concebida como uma resposta natural do estudante ao desafio de uma situação-problema.

O Método do Arco de Charlez Maguarez (apud Bordenave e Pereira, 1982) é uma referência a Metodologia da Problematização, e se desenvolve em cinco etapas: a) Observação da Realidade; b) Pontos-Chave c) Teorização; d) Hipóteses de solução e) Aplicação à Realidade. O método possui o enfoque Prática-Teoria-Prática, como segue: a Prática, por meio da observação da realidade e identificação das causas do problema (Observação da Realidade e Pontos-Chave); a Teoria, por meio da investigação das informações necessárias sobre o problema proposto e realização do levantamento bibliográfico (Teorização); e novamente a Prática, na qual os estudantes utilizam todo o estudo realizado para desenvolver as possíveis soluções para o problema proposto e a aplicação prática de tais soluções no meio observado (Hipóteses de Solução e Aplicação à Realidade).

Na área da Computação, alguns trabalhos vêm sendo desenvolvidos para o ensino de conhecimento da Engenharia de Software: 	Silva, Leite e Breitman (2004), relatam a experiência do ensino de Engenharia de Software a estudantes de graduação, por meio de um método que visa a aplicação prática dos conceitos teóricos da Engenharia de Software. O método desenvolvido utiliza o conceito de Prática-Teoria-Prática. 

Por sua vez, Santos et. al. (2008) propõe uma metodologia baseada em PBL (Problem Based Learning) para ensino de Engenharia de Software no contexto de um programa de pós-graduação (mestrado profissional), e o uso de uma Fábrica de Software como o ambiente para identificação dos problemas da Engenharia de Software. 

Mendonça et. al. (2010) fazem uso do método Programação Orientada ao Problema (POP) (Mendonça, Guerrero e Costa, 2009), para ensinar estudantes iniciantes em programação a lidar com problemas mal definidos e desse modo, ter contato com problemas reais e outras disciplinas da Engenharia de Software além da programação, tais como levantamento e especificação de requisitos, e testes de software.

Essa óptica de ensino é adotada, quando possível, como norteadora do ensino de Engenharia de Software por meio de problemas reais da Indústria de Software para estudantes de graduação do curso de Engenharia de Software da Universidade de Brasília.
